% ConTeXt setup inspired heavily from http://www.tug.org/pracjourn/2006-2/schmitz

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% This is the general markup for all modes!
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\setupcolors[state=start]

\setupinteraction[state=start, color=blue, style=\tf]
\setupexternalfigures[directory={./}, location={local}]

\startMPpositiongraphic{mypos:circle}
initialize_box(\MPpos{\MPvar{self}}) ;
path p ; p := llxy..lrxy..urxy..ulxy..cycle ;
pickup pencircle scaled 1pt ;
fill p withcolor .400white ;
draw p withcolor .625red ;
anchor_box(\MPanchor{\MPvar{self}}) ;
\stopMPpositiongraphic

\startpositionoverlay{backgraphics}
\setMPpositiongraphic{X-1}{mypos:circle}
\setMPpositiongraphic{X-2}{mypos:circle}
\setMPpositiongraphic{X-3}{mypos:circle}
\stoppositionoverlay

\defineoverlay [backgraphics] [\positionoverlay{backgraphics}]
\definehighlight[quote] [style=italic]
\define\eg{\italic{e.g.}~}

\placebookmarks[chapter,section,subsection][chapter,section]
\setupinteractionscreen[option=bookmark]
\setuphead[section][placehead=no]

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% This is the markup for the presentation.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\setuppapersize[S6][S6]

\usetypescript[computermodern] [ec]
\setupbodyfont[computermodern, 20pt]

\setuplayout [width=fit,
              rightmargin=1.5cm,
              leftmargin=1.5cm,
              leftmargindistance=0pt,
              rightmargindistance=0pt,
              height=fit,
              header=0pt,
              footer=5pt,
              topspace=1.5cm,
              backspace=1.5cm,
              bottomspace=.8cm,
              bottom=12pt,
              location=singlesided]

\setupcombinations[distance=0pt]

\setuppagenumber[state=stop]

\setupbackgrounds[page] [background={color,backgraphics,foreground},backgroundcolor=white]

\setupinterlinespace[off]
\setupitemize[
  before={\blank[quarterline]},
  inbetween={\blank[quarterline]},
  after={\blank[small]},
  width=1cm,
]

\startcolor[black]

\definestartstop
   [slide]
   [commands={\switchtobodyfont[24pt]},
    before=\page]

\define[1]\slidetitle
  {\midaligned{\tfb #1}
   \blank[line]}

\setupcaptions[number=no]

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Syntax highlighting %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\definetextbackground[codebackground][
  location=text,
  background=color,
  backgroundcolor=lightgray,
  framecolor=darkgray,
  rulethickness=0.5mm,
  leftoffset=.5\bodyfontsize,
  rightoffset=.5\bodyfontsize,
  topoffset=.5\bodyfontsize,
  bottomoffset=.5\bodyfontsize,
  frame=on,]


\usemodule[vim]
\definevimtyping[python][syntax=python, numbering=yes]
\definevimtyping[C][syntax=c, escape=on]
\definevimtyping[D][syntax=d, escape=on]
\definevimtyping[gitcommit][syntax=gitcommit,
  before={\startcodebackground\switchtobodyfont[small]},
  after={\stopcodebackground}]

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% This is where the document starts.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\starttext

\startslide
\blank[force, 2*line]
\midaligned{\tfb DevOps}
\blank[4*line]
\midaligned{Millian Poquet}
\midaligned{\tfx millian.poquet@gmail.com}
\stopslide

% Introduction
\startslide
\startsection[title={DevOps}]
\slidetitle{DevOps?}
Pas de définition consensuelle.
\startitemize
  \item Developpement
  \item Opérations (exploitation)
\stopitemize
\blank[2cm]
Objectifs
\startitemize
  \item Améliorer qualité logicielle
  \item Accélérer (modification → mise en production)
\stopitemize
\stopslide

\startslide
\slidetitle{Qualité logicielle}
\useurl[dijkstra_url][https://fr.wikipedia.org/wiki/Edsger_Dijkstra][][(E. Dijkstra)]
\useurl[rice_theorem_url][https://fr.wikipedia.org/wiki/Th\%C3\%A9or\%C3\%A8me_de_Rice][][(Théorème de Rice)]
\quote{Les tests montrent la présence de bugs,\\ pas leur absence.} \\
\from[dijkstra_url]
\blank[1.3cm]
\quote{Toute propriété sémantique non triviale\\ d'un programme est indécidable.} \\
\from[rice_theorem_url]
\stopslide

\startslide
\slidetitle{Qualité logicielle}
Tentatives de normalisation — \eg ISO/CEI 9126
\startitemize
\item Capacité fonctionnelle
      {\tfxx Répond aux besoins fonctionnels ?}
\item {\bold Fiabilité}
      {\tfxx Pannes ?}
\item Utilisabilité
      {\tfxx Requiert peu d’effort à l’utilisation ?}
\item Efficacité {\tfxx Performances ?}
\item {\bold Maintenabilité}
      {\tfxx Requiert peu d’effort à son évolution ?}
\item {\bold Portabilité}
      {\tfxx Transférable dans un autre environnement ?}
\stopitemize
\stopslide

\startslide
\slidetitle{Cycle DevOps}
\useurl[devops_cycle_credit_url][https://fr.wikipedia.org/wiki/Fichier:Devops-toolchain.svg][][Kharnagy]
\startplacefigure[title={\tfxx Crédit : \from[devops_cycle_credit_url]}]
\externalfigure[img/devops-toolchain.pdf][width=14cm]
\stopplacefigure \\
%\blank[0.5cm]
Crédo : automatisation, description.
\stopslide

\startslide
\slidetitle{Technologies DevOps}
Nombreuses ! Spécifiques ou non.\\

Sélection :
\startitemize
\item Git : gestion de version…
\item Gitlab : forge, intégration continue, suivi de bugs, intégration kubernetes…
\item Docker : packaging, contrôle d'environnement…
\item Kubernetes : orchestration de déploiements…
\stopitemize
\stopslide

\startslide
\slidetitle{Conseils généraux}
\startitemize
\item Connaître ses outils.
\item Contrôler ses environnements: Nix, Docker, venv…
\item Aller voir d'autres outils.
\item Connaître ses outils !
\stopitemize

\blank[2cm]
Outils personnels != outils de collaboration.
\stopslide
\stopsection

%%%%%%%
% Git %
%%%%%%%
\startslide
\startsection[title={Git}]
\blank[4cm]
\slidetitle{\bold{Git}}
\stopslide

\startslide
Système de contrôle de version \bold{décentralisé}. \\

\useurl[three_trees_url][https://git-scm.com/book/en/v2/Git-Tools-Reset-Demystified][][The Three Trees]
\from[three_trees_url]
\startitemize
\item \type{HEAD} : position dans l'\italic{arbre} de commits
\item \type{Index} : tampon pour le prochain commit
\item \type{Working Directory} : bac à sable
\stopitemize \\
\blank[2cm]
\startplacefigure[]
\externalfigure[img/git-three-trees.pdf][width=14cm]
\stopplacefigure

\stopslide

\startslide
\slidetitle{Conseils Git}
\useurl[tldr_url][https://tldr.sh/][][tldr.sh]

\startitemize
\item \bold{Suivre des tutos (avancés)}
\item Un doute ? \type{git status}
\item Sûr ? Oui (\type{reflog}) sauf \type{--hard}, \type{--force}
\item Découvrir les options — \from[tldr_url]
\item Options cohérentes — \eg \type{[--]}
\item Moins commit de bêtises : \type{git add -p}
\item \type{fetch} évite de \type{pull} des surprises
\item \type{gitconfig}, \type{git alias}…
\item Ne pas hésiter à \type{rebase} en privé
\stopitemize
\stopslide

\startslide
\stopslide

\startslide
\slidetitle{Workflow Git}
\useurl[gitflow_url][https://www.atlassian.com/git/tutorials/comparing-workflows/gitflow-workflow][][Gitflow]
Modélise comment collaborer via git.
\startitemize
\item Défini par projet
\item \from[gitflow_url] est populaire
\stopitemize \\

\blank[1.5cm]
Peur de release ? Maintenir une branche de dev
\startitemize
\item Qui \italic{marche} toujours — tests, CI
\item Avec une doc à jour (changelog !)
\stopitemize \\
\stopslide

\startslide
\slidetitle{Message de commit}
\startplacefigure
\externalfigure[img/future-to-now.jpg][width=10cm]
\stopplacefigure

\startgitcommit
Une ligne. Informatif. Concis (< 50 char)

Détails si besoin.
- Une ligne vide avant les détails !
# commentaire\stopgitcommit
\stopslide

\startslide
\slidetitle{Faire une release sous Git}
\useurl[semver_url][https://semver.org/][][Semantic Versioning]

Préambule : \from[semver_url]

\blank
Les tags sont adaptés aux releases
\startitemize
\item Pointeur \bold{fixe} vers un commit
\item Peut contenir un message (\type{git tag -a})
\item Reconnus par les forges — \eg Gitlab, GitHub…
\stopitemize
\stopslide

% \startslide
% \slidetitle{}
% \startitemize
% \stopitemize
% \stopslide

\stopsection

%%%%%%%%%%%%%%%
% Dev général %
%%%%%%%%%%%%%%%

\startslide
\startsection[title={Code et test}]
\blank[4cm]
\slidetitle{\bold{Code et test}}
\stopslide

\startslide
\slidetitle{Création du code}

Pas de méthodologie spécifique au DevOps. \\

Pistes :
\startitemize
\item Pair programming
\item Code review — \eg merge requests (MR)
\item Test Driven Development (TDD)
\stopitemize
\stopslide

\startslide
\slidetitle{Tests}

Beaucoup de classification des types de tests
\startitemize
\item Unitaire, d'intégration, système…
\item Boîte blanche, grise, noire…
\item Fonctionnel, de performance, d'intrusion…
\stopitemize

\blank[1.5cm]
Important en DevOps : (non) régression
\startitemize
\item Définir un scénario
\item S'assûrer que le comportement perdure
\stopitemize
\stopslide

\startslide
\slidetitle{Intégration Continue (CI)}
Historiquement
\startitemize
\item Intégrer (\type{merge}) \bold{souvent} les modifications
\stopitemize

\blank[1cm]
Dans l'usage
\startitemize
\item \bold{Tester automatiquement les modifications}
\startitemize
\item Lors de chaque intégration ? (MR)
\item Fréquence : commit, jour, semaine…
\stopitemize
\item Intégrer \italic{souvent} les modifications
\item Souvent lié à du TDD moins strict
\stopitemize
\stopslide

\startslide
\slidetitle{Métriques de test}
\startitemize
\item Est-ce qu'ils passent tous ?
\item Coverage : quel code est testé ?
\startitemize
\item Par instruction
\item Par \italic{branche} (branchement conditionnel)
\item Par fonction…
\stopitemize
\item Performance, empreinte mémoire…
\stopitemize
\stopslide

\startslide
\slidetitle{Technologies de test}
Test en soi
\startitemize
\item Unitaire : dépend du langage. Python : \bold{pytest}
\item Peut s'intégrer au build system (CMake, Maven…)
\stopitemize

\blank[1cm]
Intégration Continue
\startitemize
\item \overstrike{Jenkins} : non descriptif, env non contrôlé…
\item \bold{Gitlab CI}, CircleCI, Travis…
\startitemize
\item Descriptif : script de test (+ env)
\item Runtime virtualisé (conteneur, IaaS…)
\item Reproductibilité locale selon techno
\stopitemize
\stopitemize
\stopslide

\stoptext
